<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>reMarkable 3 Blog</title>
        <link>https://pangpond.github.io/remarkable3/self</link>
        <description>reMarkable 3 Blog</description>
        <lastBuildDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Copyright © 2025 Nextensions.</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[สุดยอดวิธีใช้สมองของคนอายุ 30+]]></title>
            <link>https://pangpond.github.io/remarkable3/self/adult-brain-guide</link>
            <guid>https://pangpond.github.io/remarkable3/self/adult-brain-guide</guid>
            <pubDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[สุดยอดวิธีใช้สมองของคนอายุ 30+]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="สุดยอดวิธีใช้สมองของคนอายุ 30+" src="https://pangpond.github.io/remarkable3/assets/images/IMG_1061-ab5b624c602a60743b78009946d67427.jpg" title="สุดยอดวิธีใช้สมองของคนอายุ 30+" width="4284" height="5712" class="img_UbD9"></p>
<p>ถึงอายุมาก แต่สมองยังไม่หยุดพัฒนา ใช้ให้ถูกวิธีตามแต่ละช่วงวัย เพิ่มประสิทธิภาพสมอง ด้วยการสรุปสิ่งที่เรียนรู้ให้แมวฟัง!!!!</p>
<ul>
<li>สมองผู้ใหญ่ทำงานไม่เหมือนสมองวัยรุ่น</li>
<li>ต้องเปลี่ยนวิธีเรียนรู้ให้เหมาะสมกับอายุสมอง</li>
<li>กลไกการทำงานของสมองเปลี่ยน วิธีใช้งานต้องเปลี่ยน</li>
<li>ยุคทองของสมองคือช่วงวัย 45-55</li>
<li>วิธีเรียนแบบท่องจำ ไม่เหมาะกับสมองผู้ใหญ่</li>
</ul>
<ul>
<li>บริหารสมองส่วนความเข้าใจด้วยการเปลี่ยนแปลงสภาพแวดล้อมเดิม</li>
<li>เช่น จัดห้องใหม่ แปรงฟันด้วยมือข้างที่ไม่ถนัด</li>
<li>ให้เคลื่อนไหวร่างกายเวลาสมองไม่แล่น</li>
<li>สมองส่วนการมองเห็นแข็งแกร่ง -&gt; ถนัดใช้ตาดูข้อมูล</li>
<li>สมองส่วนการได้ยินแข็งแกร่ง -&gt; ถนัดใช้หูฟังข้อมูล</li>
<li>เครือข่ายสมองที่ใช้บ่อยเปรียบเหมือนทางด่วน</li>
<li>เพราะประมวลผลเร็วและไม่เครียด</li>
<li>แต่ถ้าใช้งานทางด่วนบ่อยจะลืมไปว่ามีทางธรรมดาอยู่</li>
<li>และทางด่วนจะทรุดโทรมจน Speed ตก</li>
<li>สุดท้่าย ทางธรรมดาก็ลืม ทางด่วนก็ทรุดโทรม</li>
<li>เวลาอยากจำอะไรซักอย่าง วิธีที่ถูกต้องคือ <strong>"ทำความเข้าใจ"</strong> ไม่ใช่ <strong>"ท่องจำ"</strong></li>
<li>อายุมากขึ้น เซลล์สมองลดลงแต่เครือข่ายใยประสาทดีขึ้น</li>
<li>ใส่อารมณ์ ความรู้สึกลงไปในการเรียนรู้ ประสิทธิภาพความจำจะเพิ่มขึ้นอย่างรวดเร็ว</li>
<li>ให้เรียนรู้ขณะสมองมีความสุข รู้สึกสนุก</li>
<li>ทำความเข้าใจจนร้อง "อ๋อ อย่างนี้นี้เอง!"</li>
<li>เรียนรู้โดยใช้สมองส่วนความเข้าใจ ทำความเข้าใจความรู้นั้นๆ</li>
<li>สร้างแรงจูงใจในการค้นคว้าหาความรู้ด้วยตนเอง</li>
<li>จะเป็นแรงผลักดันให้เราทำความเข้าใจอย่างลึกซึ้ง</li>
<li>สมองผู้ใหญ่ <strong>จำได้ด้วยความเข้าใจ</strong> ไม่ใช่ท่องจำ</li>
<li>ทำให้สมองคิดว่านี่คือข้อมูลสำคัญโดย ส่วนข้อมูลเดิมซ้ำๆ ไปยัง <strong>ฮิปโปแคมปัส</strong></li>
<li>การทบทวนเป็นกุญแจสำคัญของการเรียนรู้</li>
<li>การเรียนรู้และทบทวนภายในวันเดียวกัน จะทำให้จำแม่นขึ้น</li>
<li>อ่านออกเสียงสิ่งที่ทำสรุปไว้ในสมุดโน๊ต ทำให้จำได้ดีขึ้น</li>
<li>เรียนรู้วันละ 10 นาที 12 วัน มีประสิทธิภาพมากกว่ารวดเดียว 2 ชั่วโมง</li>
<li>สร้างความคุ้นเคย, ต่อเนื่อง ในการเรียนรู้ของสมอง</li>
<li>เมื่อเริ่มเรียนรู้สิ่งใหม่ จำเป็นต้องใช้เวลา 75 ชั่วโมง เพื่อให้สมองทำงานราบรื่น</li>
<li>เวลา 75 ชั่วโมง คำนวนมาจาก 12 ชั่วโมง ต่อเนื่อง 5 วัน</li>
<li>ให้นึกถึง Output ระหว่าง Input</li>
<li>ยิ่งสอน ยิ่งได้เรียนรู้ การอธิบายสิ่งที่ได้เรียนรู้ให้คนอื่นฟัง จะทำให้เราเข้าใจได้มากขึ้น</li>
<li>80% ของผู้หญิงถนัดพัง 60% ของผู้ชายถนัดดู</li>
<li>แต่ละคนจะมีวิธีเรียนรู้ที่เหมาะสมกับตัวเอง</li>
<li>ไม่ว่าจะถนัดดูหรือฟังก็ต้องฝึกสมองส่วนการได้ยินด้วยการอ่านออกเสียง</li>
<li>การอ่านออกเสียงใช้งานทั้งสมองส่วนการมองเห็น สมองส่วนการสื่อสาร, สมองส่วนการเคลื่อนไหว และสมองส่วนการได้ยิน</li>
<li>ยิ่งสมองทำงานพร้อมกันหลายส่วน ประสิทธิภาพโดยรวมของสมองยิ่งเพิ่มขึ้น</li>
<li>กระตุ้นให้สมองหลายส่วนทำงานพร้อมกันจะทำให้จำแม่นขึ้น</li>
<li>สมองจะจัดระเบียบความจำฝังแน่นตอนเรานอนหลับ</li>
<li>แนะนำให้เรียนรู้โดยการรับข้อมูลผ่านหู ตอนก่อนนอน</li>
<li>ถ้าเราไม่ค่อยได้เคลื่อนไหว สมองก็จะทำงานได้แย่ลง</li>
<li>ถ้าเราไม่ค่อยได้เคลื่อนไหว ความคิดสร้างสรรค์ก็จะลดลงตามไปด้วย</li>
<li>เดินแบบไม่คิดอะไร หลีกเลี่ยงเส้นทางที่คนเยอะ วันละ 60 นาที</li>
<li>สมองมีกลไกบันทึกข้อมูลล่าสุด ทับข้อมูลเก่า</li>
<li>พอหมดวัน ให้ทบทวนสิ่งที่ได้เรียนรู้แล้วรีบเข้านอน</li>
<li>การเล่นมือถือก่อนนอนเป็นการรบกวนความจำ</li>
<li>สมองมักจะทำงานได้ดี เมื่อมีกำหนด Deadline</li>
<li>ใช้เวลากับการตรวจคำตอบ ให้มากกว่าคิดคำตอบ</li>
<li>หยุดพักสมองส่วนที่ใช้งานหนัก และกระตุ้นสมองส่วนที่ไม่ได้ใช้งาน</li>
<li>เรียนรู้ด้วยความรู้สึกตื่นเต้นกับรางวัลที่จะได้รับ</li>
<li>ยิ่งอายุมาก สมองก็ยิ่งเติบโต และสนใจสิ่งต่างๆ มากขึ้น</li>
</ul>
<div class="block mb-8 max-w-sm bg-white border border-gray-200 rounded-lg shadow-sm dark:bg-gray-800 dark:border-gray-700 dark:hover:bg-gray-700"><div class="card-header bg-gray-100 dark:bg-gray-900 border-b border-gray-200 rounded-t-lg py-3 px-3 md:py-3 md:px-3"><h5 class="mb-1 text-2xl font-bold tracking-tight text-gray-900 dark:text-white">อายุ 20</h5></div><div class="p-3 mb-1 text-small font-normal text-gray-700 dark:text-gray-400"><ul><li>สมองส่วนความเข้าใจ ยังพัฒนาได้ไม่เต็มที่</li><li>ถนัดจำสิ่งที่เห็น/ได้ยิน แม้ไม่รู้ความหมาย</li><li>พัฒนาสมองส่วนการสื่อสารด้วยการอ่านออกเสียง</li><li>อ่านหนังสือเยอะๆ เพิ่มพูนความรู้หลากหลายสาขา</li></ul></div></div>
<div class="block mb-8 max-w-sm bg-white border border-gray-200 rounded-lg shadow-sm dark:bg-gray-800 dark:border-gray-700 dark:hover:bg-gray-700"><div class="card-header bg-gray-100 dark:bg-gray-900 border-b border-gray-200 rounded-t-lg py-3 px-3 md:py-3 md:px-3"><h5 class="mb-1 text-2xl font-bold tracking-tight text-gray-900 dark:text-white">อายุ 30</h5></div><div class="p-3 mb-1 text-small font-normal text-gray-700 dark:text-gray-400"><ul><li>สมองส่วนความจำ และความเข้าใจ พัฒนาสูงสุด</li><li>ถนัดจำแบบรู้ความหมาย</li><li>พัฒนาสมองโดยการลงมือทำจริง</li><li>เรียนรู้ลึกซึ้งให้เชี่ยวชาญเฉพาะทาง</li></ul></div></div>
<div class="block mb-8 max-w-sm bg-white border border-gray-200 rounded-lg shadow-sm dark:bg-gray-800 dark:border-gray-700 dark:hover:bg-gray-700"><div class="card-header bg-gray-100 dark:bg-gray-900 border-b border-gray-200 rounded-t-lg py-3 px-3 md:py-3 md:px-3"><h5 class="mb-1 text-2xl font-bold tracking-tight text-gray-900 dark:text-white">อายุ 40</h5></div><div class="p-3 mb-1 text-small font-normal text-gray-700 dark:text-gray-400"><ul><li>สมองส่วนวิเคราะห์ และความเข้าใจ พัฒนาสูงสุด</li><li>ยุคทองของสมอง</li><li>อธิบายสิ่งที่เรียนรู้ และเข้าใจให้คนอื่นฟัง</li><li>เอาความรู้ที่สั่งสมไว้มาใช้ประโยชน์</li></ul></div></div>
<div class="block mb-8 max-w-sm bg-white border border-gray-200 rounded-lg shadow-sm dark:bg-gray-800 dark:border-gray-700 dark:hover:bg-gray-700"><div class="card-header bg-gray-100 dark:bg-gray-900 border-b border-gray-200 rounded-t-lg py-3 px-3 md:py-3 md:px-3"><h5 class="mb-1 text-2xl font-bold tracking-tight text-gray-900 dark:text-white">อายุ 50</h5></div><div class="p-3 mb-1 text-small font-normal text-gray-700 dark:text-gray-400"><ul><li>สมองส่วนการตัดสินใจ และและลงมือทำ พัฒนาสูงสุด</li><li>รู้สึกความจำถดถอย มีของเสียสะสมในสมองได้ง่าย</li><li>เพิ่มคุณภาพการนอน และการออกกำลังกาย</li><li>ลงมือทำสิ่งใหม่ๆ ให้มากขึ้น เช่นสิ่งที่หลงไหลในวัย 20</li></ul></div></div>
<div class="block mb-8 max-w-sm bg-white border border-gray-200 rounded-lg shadow-sm dark:bg-gray-800 dark:border-gray-700 dark:hover:bg-gray-700"><div class="card-header bg-gray-100 dark:bg-gray-900 border-b border-gray-200 rounded-t-lg py-3 px-3 md:py-3 md:px-3"><h5 class="mb-1 text-2xl font-bold tracking-tight text-gray-900 dark:text-white">อายุ 60</h5></div><div class="p-3 mb-1 text-small font-normal text-gray-700 dark:text-gray-400"><ul><li>สมองส่วนการเคลื่อนไหวเสื่อมถอย</li><li>พลังสมองแต่ละคน ขึ้นอยู่กับวิธีใช้สมองในช่วงวัยที่ผ่านมา</li><li>เซลล์สมองยังพัฒนาได้อยู่ กระตุ้นสมองด้วยงานอดิเรกใหม่ๆ</li><li>ลงมือทำกิจกรรมให้มากขึ้น เพื่อกระตุ้นสมองทุกส่วน</li></ul></div></div>]]></content:encoded>
            <category>Self-Improvement</category>
        </item>
    </channel>
</rss>